
% Default to the notebook output style

    


% Inherit from the specified cell style.




    
\documentclass[]{llncs}

% The Journal header
\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~14, No.~8, August~2015}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for IEEE Journals}


%%% solucionar el problema de Verbatim
	% http://docs.sphinx-users.jp/latest/latex.html
	\usepackage[spanish]{babel}
	\usepackage{verbatim}
	\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
	\fvset{fontsize=\scriptsize} %\small

	\usepackage{graphicx} % Used to insert images
	\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
	\usepackage{subfigure}
 
	%http://tex.stackexchange.com/questions/94016/how-to-reduce-space-between-image-and-its-caption
	\usepackage{caption}
	\captionsetup[table]{font=small,  skip=2pt}
	\captionsetup[figure]{font=small, skip=2pt}


    
    
    \usepackage[T1]{fontenc}
    % Nicer default font than Computer Modern for most use cases
    \usepackage{palatino}

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
    % that they will get their normal width if they fit onto the page, but
    % are scaled down if they would overflow the margins.
    \makeatletter
    \def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
    \else\Gin@nat@width\fi}
    \makeatother
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
    \renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
    \captionsetup{labelformat=nolabel}

    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range 
    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    

    
    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatability definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    % Document parameters
    

\title{Differential Cooperative Positioning - Posicionamiento cooperativo diferencial.}


    
    
\let\tightlist\relax
\newenvironment{markdown}%
    {\VerbatimEnvironment\begin{VerbatimOut}[\fontsize=\tiny]{tmp.markdown}}%
    {\end{VerbatimOut}%
        \immediate\write18{pandoc tmp.markdown -t latex -o tmp.tex}%
        \input{tmp.tex}}

%\author{Michael~Shell,~\IEEEmembership{Member,~IEEE,}
%        John~Doe,~\IEEEmembership{Fellow,~OSA,}
%        and~Jane~Doe,~\IEEEmembership{Life~Fellow,~IEEE}% <-this % stops a space
%\thanks{M. Shell was with the Department
%of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
%GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
%\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
%\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised August 26, 2015.}}


% FOR COMPUTER SCIENCE TEMPLATE
\author{William~Trigos,~UIS
        Gabriel~Pedraza,~UIS,
        and~Raúl~Ramos,~UIS}
\institute{Lab, University, Address}


    

    % Pygments definitions
    
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
    \definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}



    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

    \begin{document}
    
    
    \maketitle
    
    

    
    \author{William~Trigos,~UIS}


    \begin{abstract}
En esta publicación, se describe el planteamiento de un algoritmo posicionamiento cooperativo, en el cual un grupo de dispositivos intercambian satelital observada con dispositivos cercanos, emplea información adicional a partir de una estimación de la distancia entre duplas de receptores, con el propósito de aumentar su nivel de precisión en posicionamiento.
El algoritmo presentado utiliza la solución de posicionamiento autónomo de cada dispositivo en interacción, para recalcular posición de cada uno de los dispositivos que conforman la agrupación teniendo en cuenta la información de satélites visibles en común entre los receptores de la agrupación. El planteamiento se apoya en la técnica de mínimos cuadrados ponderada (WLS), la cual tiene en cuenta la relación de distancia geométrica para establecer posicionamiento diferencial entre duplas de receptores, conformadas desde un receptor principal hacia los demás receptores que conforman el grupo.
Los resultados obtenidos muestran que, el uso de modelo un de corrección ionosférica similar para todos los receptores de una agrupación, es favorable para el planteamiento de posicionamiento cooperativo diferencial, permitiendo mejorar la precisión en posicionamiento de los dispositivos que intercambian información satelital observada con dispositivos cercanos. Adicionalmente, se ha observado que la incertidumbre en la distancia estimada entre duplas de receptores, no tiene influencia sobre índice de mejora obtenido para los escenarios y agrupaciones evaluados.
\end{abstract}

    \keywords{Cooperative positioning, diferential positioning, weighted least squares, single frequency gps
receivers.}

    \section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

Una buena parte de las aplicaciones de tecnología móvil hoy día requiere
de información clara y precisa acerca de la ubicación de las personas u
objetos. Aunque los receptores de bajo costo integrados en lo telefonos
moviles suplen de alguna forma las necesidades de localización, exhiben
niveles de error elevados para cierto tipo de aplicaciones y/o
ambientes.\newline

Por otra parte, los sistemas de posicionamiento satélital son
caracterizados porque tener un flujo de información es unidireccional,
es decir, las señales viajan desde el satélite hacia el receptor, de
forma que este ultimo dispositivo es el que tiene la responsabilidad de
recolectar toda la información necesaria para determinar su posición en
forma precisa. Considerando que la capacidad de los receptores
satelitales para alcanzar altos niveles de precisión, es proporcional a
su costo. Por lo cual, el planteamiento de nuevas alternativas que
posibiliten aumentar su nivel de precisión si elevar el costo por
dispositivos es de gran interes para aplicaciones que emplean los
sistemas de navegación satelitales global (GNSS).

Es conocido que el nivel de precisión para las tareas de
posicionamiento, es aceptable para condiciones ideales de cielo abierto.
Sin embargo, no todos los ambientes ofrecen esta posibilidad a los
receptores, como es el caso de los ambientes urbanos o zonas con alta
interferencia electromagnética; condiciones en las que la precisión
posicionamiento de los dispositivos GNSS se ve fuertemente afectada.

Es así como el paradigma del posicionamiento cooperativo, mendiante el
cual los receptores GPS, GNSS se agrupan entre si, para intercambiar
información que les permita mejorar su desempeño, se es considerado un
tema de interes en el ambito de los algoritmos y sistemas de
posicionamiento satelital.

Una buena parte de la literatura ha sido enfocada al desarrollo de
protocolos para el intercambio de información entre dispositivos, como
consecuencia al auge de las redes de sensores (Wireless Sensor Networks
- WNS), como es el caso de los trabajos \ldots{}.

Por otra parte, la delegación de tareas lógicas desde el hardware hacia
el software en dispositivos de radio frecuencia ha aumentado, en
consecuencia a la flexibilidad y coste ofrecido por
Software-Defined-Radio (SDR). ha sido abordada para tareas de
posicionamiento como en el caso las publicaciones de \ldots{}.\newline

El contenido de esta publicación, está orientado explicitamente al
planteamiento de un algoritmo de posicionamiento cooperativo,
implementado bajo el enfoque de SDR mediante la librería GPSTk y el
lenguaje python. Los resultados de esta publicación, podrían servir como
complemento al desarrollo de infraestructuras de WSN orientadas a la
mejora de la precisión en posicionamiento de dispositivos inmersos en
ambientes con dificultades para recepción de señales satélitales. En la
cuales, un receptor satelital podría valerse de la información obtenida
por receptores cercanos y cuenten con capacidad para intercambiar
información.

    \section{Posicionamiento satelital}\label{posicionamiento-satelital}

En esta sección se presentan conceptos relacionados con los sistemas de
posicionamiento satelital, con el propósito de tener un marco de
referencia común para el lector, a partir del cual se desglosa el
planteamiento del algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial
(WLS-DCP) y que se apoya en la técnica númerica weighted least squares.

    \subsection{Sistema global de posicionamiento
satelital}\label{sistema-global-de-posicionamiento-satelital}

La idea detrás de los sistemas de posicionamiento tales como GPS, puede
ser resumida en:\newline

\textit{Si la distancia desde tres satélites en el espacio hasta un punto en común sobre la superficie de la tierra (un receptor GPS) es conocida, junto con la posición de los satélites al momento de la transmisión de una señal satelital hacia el receptor, la posición del receptor puede ser determinada mediante la aplicación de conceptos trigonométricos, álgebricos, sobre un sistema de coordenadas determinado \cite{Thompson_1998}}.\newline

Los sistemas de navegación satelital estan caracterizados porque el
flujo de información (señales de frecuencia) es unidireccional, desde el
satélite hacia el receptor, de forma que el receptor es el encargado de
recibir y procesar estas señales para determinar su posición con
respecto a los satelites desde los cuales obtiene información en un
determinado instante de tiempo.\newline

La situación problema detrás de los sistemas de posicionamiento es,
¿Cómo conseguir las distancias a cada satélite de forma precisa?; esto
con el propósito de poder determinar la posición del receptor sobre la
superficie de la tierra, lo más exacto posible. Para tal fin, los
modelos observacionales sirven como herramienta para describir los
fenómenos físicos involucrados en el viaje de la señal, de forma que se
pueda representar la distancia entre el satélite y el receptor en
función de los ciclos de la señal o la duración del viaje de la señal
desde el satélite hasta el receptor.

    \subsection{El pseudorango y su
definición}\label{el-pseudorango-y-su-definiciuxf3n}

Los sistemas de posicionamiento satelital funcionan gracias a la
transmisión continua de señales de radiofrecuencia a través de la
ionósfera y la tropósfera. En el caso específico del sistema de
posicionamiento satelital (GPS), las señales transmitidas están
conformadas por dos señales de portadora, dos códigos y un mensaje de
navegación. Dichas señales son adquiridas por medio de una antena, capaz
de percibir las frecuencias en que son trasmitidas desde los
satélites.\newline

A partir de la adquisición de estas señales, el receptor esta en
capacidad de procesar y obtener un valor que representa la distancia
entre su ubicación y el satélite que ha enviado la señal. A estos
valores númericos se les denomina observable de medición (observable
measurement). El tipo y formato de los observables puede variar
dependiendo de las caracteristicas del receptor, el fabricante o los
protocolos de interoperatividad a que se acoja. Un ejemplo de ello, son
los estándares
\textbf{NMEA\footnote{NMEA: National Marine Electronics Association,  http://www.gpsinformation.org/dale/nmea.htm}}
y
\textbf{RINEX\footnote{RINEX: Receiver INdependent EXchange, https://igscb.jpl.nasa.gov/igscb/data/format/rinex211.txt}},
los mediante los cuales se representa la información obtenida por el
receptor.\newline

El formato RINEX ha sido orientado para representar the raw observables,
información cruda obtenida por el receptor desde cada uno de los
satélites y a partir de la cual se puede obtener la posición del
receptor. Por su parte, el formato NMEA es orientado a la representación
de la información ya calculada por el receptor y destinada a las
aplicaciones de usuario final.\newline

En cuanto a los detalles acerca de como se determina la posición de un
receptor sobre la superficie terrestre, puede considerarse la
interpretación geométrica del sobre el funcionamiento de GPS. Tal y como
se representa en figura \ref{fig:Trilateracion}, es necesario
representar el lugar geométrico de los satelites tomando como referencia
sus coordenadas de origen y la distancia a la posición del receptor,
para luego encontrar la intersección de los lugares geometrícos; y
determinar la posición en la cual el receptor se encuentra para un
determinado instante de tiempo \(t\).

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics{Figs/Trilateracion.png}
    \caption{Figura \ref{fig:Trilateracion} Representación geométrica del concepto de trilateración.}
    \label{fig:Trilateracion}
\end{figure}

Si bien la representación de los lugares geométricos presentados en la
figura \ref{fig:Trilateracion}, da lugar a pensar en dos posibles
ubicaciones del receptor, un cuarto satélite permite determinar con
mayor exactitud la ubicación del receptor. Es importante mencionar que,
para determinadas posiciones en el planeta, un receptor esta en
capacidad de observar cerca de 12 satélites en promedio ó incluso más.
Esto da lugar a que el receptor cuente con mayor cantidad de información
para determinar su ubicación, a su vez que aumenta el grado de
incertidumbre de su ubicación, debido a que la intercepción de los
lugares geométricos de todos los satélites visibles dificilmente
coindiden en un solo punto, debido a que las señales que viajan desde el
satélite se ven afectadas por la dispersión de la ionósfera, generando
retrazos en la señal y por ende error en la determinación de la
distancia existente entre cada satélite y el receptor.\newline

Es allí donde radica la importancia de representar la distancia
existente entre el satélite y el receptor a través de los modelos de
observables. Un ejemplo podría ser el caso de la expresión
\ref{modelo Observables}, en la cual se define el valor del observable
ontenido en el receptor \(r\) para un satélite \(s\), como la
multiplicación entre el tiempo de vuelo de la señal(Time of Fly)(TOF) y
la velocidad de la luz.

\begin{equation}
  P_{r}^{s} = TOF*c = (T_r - T_s)*c
  \label{modelo Observables}
\end{equation}

\noindent Donde:

\begin{itemize}
    \item $T_r$ es un tiempo conocido por el usuario al momento de la recepción. 
    \item $T_s$ el tiempo de envío de la señal desde el satélite, que puede ser obtenido a partir de un mensaje de navegación. 
    \item $c$ es el valor de la velocidad de la luz en el vacío.\newline 
\end{itemize}

Sin embargo el modelo anterior es muy básico, como para representar los
distintos fenómenos que transcurren durante el viaje de la señal a
traves de la atmosfera; fenomenos que afectan a la señal e impiden
determinar la distancia entre el satélite y el receptor con exactitud.
Algunos modelos de observables, buscan representar de la forma más
apropiada posible todos los fenómenos, lo cual aumenta
significativamente su complejidad. \newline

Pero los planteamientos y desarrollos en la literatura, muestran que a
su vez que es posible apoyarse en el comportamiento empirico y
caracteristicas de dichos fenomenos para mitigar la complejidad de los
modelos de observación. Es así como en algunos casos, se suele
representar los errores asociados con los orbitales de satélites como
una constante, al considerar que el cambio instantáneo en la posición
del satélite, es lenta en comparación con el tiempo de muestreo de las
señales satelitales en en receptor. De igual forma, el retraso
ionosférico puede ser modelado por medio de constantes o funciones con
tasas de cambio lentas, para representar la variación del contenido de
electrones entre una medición u otra.\newline

Esta última consideración es una de las bases para planteamiento del
posicionamiento diferencial, según la cual el error ionosférico es
similar entre receptores cercanos y mediciones consecutivas (época a
época). Estudios y documentos en la literatuca como los de
\cite{el1994effect} y \cite{blewitt1997basics}, se presenta que el
retraso ionosférico para múltiples receptores ubicados relativamente
cerca entre sí (\(d < 200[km]\)), puede asumirse similar para todos
ellos.

    \subsection{Técnicas de
posicionamiento.}\label{tuxe9cnicas-de-posicionamiento.}

Así como existe variedad de modelos de observables, existen técnicas de
posicionamiento que \textbf{sustentan apoyan} su funcionamiento en
ellos. Estas técnicas acotan los modelos de observable a consideraciones
especiales, bajo las cuales se garantiza que el modelo de observable
ofrece un mínimo margen de error en la representación de la distancia
existente entre el satélite y el receptor.\newline

    \subsubsection{Diferencial.}\label{diferencial.}

La ténica de posicionamiento diferencial, también conocida como modelo
de posicionamiento de línea de base ó \textbf{baseline}. Es una técnica
que consiste en ubicar un objeto con respecto a nodos perfectamente
referenciados. Este tipo de técnica de posicionamiento es muy común
entre pares de receptores, cuando la distancia que los separa no supera
los 200km.\newline

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.3\linewidth}{0.3\paperheight}}{Figs/rango_satelites.png}
    \caption{Figura \ref{fig:2RX1sat} Diferenciamiento sencillo}
    \label{fig:2RX1sat}
\end{figure}

El modelo de diferenciamiento sencillo\ref{fig:2RX1sat}, comprende la
operación diferencia entre los observables de dos receptores
(\(R_{x1}\), \(R_{x2}\)) durante una misma epoca (mismo tiempo) y con
respecto a un satélite en común. Considerando que el modelo de
observable para cada uno de los receptores es:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        P_{A}^{s}(t) = \rho_{A}^{s}(t) +c*\tau_{A}(t) - c*\tau^{s}(t) -d_{iono}^{s} + d_{trop}^{s} + \epsilon_{A}^{s}\\
        P_{B}^{s}(t) = \rho_{B}^{s}(t) +c*\tau_{B}(t) - c*\tau^{s}(t) -d_{iono}^{s} + d_{trop}^{s} + \epsilon_{B}^{s}
    \label{eq:Ec3}
    \end{aligned}
\end{equation}

Al aplicar la diferencia a los pseudorangos en un mismo instante de
tiempo, se obtiene:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \bigtriangleup P_{AB}^{s} 
        & = P_{B}^{s} - P_{A}^{s}\\
        & =(\rho_{B}^{s}-\rho_{A}^{s}) + c*(\tau_{B} - \tau_{A}) + (\epsilon_{B}^{s} - \epsilon_{A}^{s})\\
        & = \bigtriangleup \rho_{AB}^{s} + c*\bigtriangleup (\tau_{AB}) + \bigtriangleup(\epsilon_{AB}^{s})
    \label{eq:Ec4}
    \end{aligned}
\end{equation}

\textbackslash{}

De esta forma, los términos \(d_{iono}^{s}\) y \(d_{trop}^{s}\) son
asumidos similares para ambos receptores conforme a lo planteado en
\cite{el1994effect} y \cite{blewitt1997basics}; con lo cual, las fuentes
de error se anulan mutuamente.\newline

Por otra parte, un planteamiento importante es el de Rhedgecock
\cite{hedgecock2014precise}. Según el cual la diferencia entre los
rangos obtenidos por dos receptores a un mismo satélite en línea de
vista (line of sight), es equivalente a la proyección del vector
distancia entre los receptores en dirección al satélite. Siendo válido
asumir que la proyección del vector distancia es similar para ambos
receptores, considerando que la distancia entre los receptores y el
satélite, es muy grande comparada con la distancia entre ellos.

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.6\paperheight}}{Figs/SD_Rhedgecock.png}
    \caption{Figura \ref{fig:SD_Rhedgecock} Geometric interpretation of the single-differencing operation based on \cite{hedgecock2014precise}}
    \label{fig:SD_Rhedgecock}
\end{figure}

Este planteamiento de Rhedgcock, es útil para el planteamiento de
cosenos directores asociados con la distancia entre duplas de
receptores, dentro del planteamiento de WLS-DCP que se presenta en la
siguiente sección.

    \section{El algortimo WLS-DCP}\label{el-algortimo-wls-dcp}

El planteamiento del Diferential cooperative positioning algorithm, se
apoya en la técnica numérica de weigthed least squared WLS. De forma que
la asociación de la terminología y planteamiento pueden facilitar la
comprensión del algortimo y la técnica de posicionamiento propuesta en
esta sección.

    \subsection{Mínimos cuadrados}\label{muxednimos-cuadrados}

El planteamiento de mínimos cuadrados para posicionamiento GPS,
establece un proceso de linearización al modelo no lineal del
pseudorango existente entre un receptor GPS y un satélite visible desde
su ubicación; con lo cual, una observación GPS obtenida por el receptor
puede ser representada como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
P_{obs} &= {\rho}_{model} + noise \\
        &= P(x,y,z,\tau) + \eta
\end{aligned}
\end{equation}

Al aplicar la expansión de series de taylor al modelo de pseudorango,
alrededor de un punto de operación \((x_o, y_o, z_o, \tau_o)\) e
ignorando los términos de orden superior y errores de truncamiento
asociados, el modelo de pseudorango esta definido según la expresión
\ref{eq:partials1}

\begin{equation}
\begin{aligned}
P(x,y,z,\tau) &= P(x_o,y_o,z_o,\tau_o) 
                 +(x-x_o){\frac{\partial P}{\partial x}}
                 +(y-y_o){\frac{\partial P}{\partial y}}
                 +(z-z_o){\frac{\partial P}{\partial z}}
                 +(\tau-\tau _o){\frac{\partial P}{\partial \tau}} \\
        &= P(x_o,y_o,z_o,\tau_o) 
                 +{\frac{\partial P}{\partial x}} \Delta x 
                 +{\frac{\partial P}{\partial y}} \Delta y
                 +{\frac{\partial P}{\partial z}} \Delta z 
                 +{\frac{\partial P}{\partial \tau}}\Delta \tau  \\
\end{aligned}
\label{eq:partials1}
\end{equation}

La expresión \ref{eq:partials2} hace referencia al vector de residuales,
obteined from diference \textbf{bettwen} observable \(P(x,y,z,\tau)\)
and linearized pseudorange model \(P(x_o,y_o,z_o,\tau_o)\).

\begin{equation}
\begin{aligned}
\Delta{P} &= (\frac{\partial P}{\partial x}, \frac{\partial P}{\partial y}, \frac{\partial P}{\partial t},\frac{\partial P}{\partial \tau})
            (\Delta{x} \Delta{y} \Delta{z} \Delta{\tau})^{T} \\
          &= H*\Delta{X} 
\end{aligned}
\label{eq:partials2}
\end{equation}

donde:

\begin{itemize}
\item $ \Delta P = P_{obs} - P(x_o,y_o,z_o,\tau_o)$
\item $H$ Matriz de cosenos directores
\item $ \Delta X = (\Delta x \Delta y \Delta z \Delta \tau)^{T}$
\end{itemize}

Para la cual, el método de mínimos cuadrados iterativamente calcula el
valor del término \(\Delta{P}\) hasta que se obtiene la mínima
diferencia en \(\Delta{X}\) que satisface la expresión
\ref{eq:minimize}.

\begin{equation}
\begin{aligned}
     \Delta{P} = min(\Delta{P} - H*\Delta{X}) 
     \label{eq:minimize}
\end{aligned}
\end{equation}

    \subsection{Proposed algorithm}\label{proposed-algorithm}

El planteamiento para el algoritmo de posicionamiento cooperativo
diferencial (WLS-DCP), toma como punto de partida el considerar la
distancia entre dos receptores GPS como información útil para contribuir
a la precisión en posicionamiento de los receptores de los mismos.
Adicionalmente, la distancia es considerada como un observable
adicional, que puede ser obtenido con la ayuda de sensores de distancia
ubicados en los receptores GPS o ser calculada a partir de las
coordenadas de los receptores en cualquier instante de tiempo \(t\),
producto de la solución de posicionamiento autónomo de cada receptor.
\newline

La distancia estimada por cualquiera de estas dos alternativas conlleva
consigo un nivel de error asociado a su valor. El efecto de esta
incertidumbre en el observable de distancia, es considerado objeto de
estudio en los escenarios del apartado experimental en la sección
\ref{influencia-del-error-en-el-estimado-de-distancia-entre-receptores}.
\newline

Adicionalmente se tienen las siguientes consideraciones:\newline

\begin{itemize}
    \item Que la distancia entre una dupla de receptores ${d_{AB}}$ ≤ 10km.
    \item Que el número de ${n_{sats}}$ ≥ 4.
\end{itemize}

donde:

\begin{itemize}
    \item ${d_{AB}}$ la distancia entre una dupla de receptores
    \item ${n_{sats}}$ es el número de satelites visibles en común para la agrupación de receptores.
\end{itemize}



    \subsubsection{El modelo de pseudorango
asumido.}\label{el-modelo-de-pseudorango-asumido.}

En cuanto al modelo de pseudorango \(\rho_i\) empleado por el algoritmo
WLS-DCP, considera que la distancia geométrica hasta el satélite
visible, el error de sincronización en el reloj del receptor \(\tau_a\)
y los términos asociados a fenómenos ionosféricos, troposféricos, son
agrupados como parte del término de error \(\nu_i\).\newline 

Para efectos demostrativos y del planteamiento del algoritmo, en esta
sección del documento se asume que \(\nu_i=0\) para los receptores que
conforman la pareja en posicionamiento cooperativo. \newline

Como caso concreto, los pseudorangos a cuatro satélites desde un
receptor A serán:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{\rho_{A}^{(1)}}\\\hat{\rho_{A}^{(2)}}\\\hat{\rho_{A}^{(3)}}\\\hat{\rho_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}- \tau^{1} + \tau_A + {\nu}_{A}^{1} + \sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{2} + \tau_A + {\nu}_{A}^{2} + \sqrt{\left(- x^{2} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{3} + \tau_A + {\nu}_{A}^{3} + \sqrt{\left(- x^{3} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{4} + \tau_A + {\nu}_{A}^{4} + \sqrt{\left(- x^{4} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{A}\right)^{2}}\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    \subsubsection{El observable de
distancia.}\label{el-observable-de-distancia.}

Para efectos del planteamiento matemático, se considera que el error
sobre este estimado de distancia es despreciable (\(\epsilon_d=0\)). De
forma que la distancia estimada entre dos receptores
\(A(x_a, y_a, z_a)\) y \(B(x_b, y_b, z_b)\) corresponde con la ecuación
\ref{eq:d_est}. La cual, forma parte del vector de residuales planteado
para el algoritmo WLS-DCP

\begin{equation}
\begin{aligned}
{d}_{AB} &= \sqrt{{\left(x_b - x_a\right)}^{2} + {\left(y_b - y_a\right)}^{2} + {\left(z_b - z_a\right)}^{2}}
\end{aligned}
\label{eq:d_est}
\end{equation}

    \subsubsection{Matrix de cosenos
directores}\label{matrix-de-cosenos-directores}

De igual forma al planteamiento de los vectores de residuales, se
definen las expresiones para los cosenos directores a cada uno de los
satélites en común para la dupla de receptores \(A\) y \(B\). \newline

Si se considera que los receptores \(A\) y \(B\) tienen visibilidad a 4
satélites en común, ubicados en posiciones \(x_i, y_i, z_i\) (i=1..4).
La matriz de cosenos directores \(H\), será:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{H_{x_A}^{0}} & \hat{H_{y_A}^{0}} & \hat{H_{z_A}^{0}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{1}} & \hat{H_{y_A}^{1}} & \hat{H_{z_A}^{1}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{2}} & \hat{H_{y_A}^{2}} & \hat{H_{z_A}^{2}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{3}} & \hat{H_{y_A}^{3}} & \hat{H_{z_A}^{3}} & 1\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    Donde


    \[\hat{H_{x_A}^{0}} = \frac{- x^{1} + x_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{H_{y_A}^{0}} = \frac{- y^{1} + y_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{H_{z_A}^{0}} = \frac{- z^{1} + z_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    Son las expresiones para las derivadas parciales del modelo de
pseudorango con respecto al primer satelite en el receptor A. Lo cual,
corresponde con el planteamiento presentado en las Ecuaciones
\ref{eq:partials1}, \ref{eq:partials2}. De manera similar, se obtienen
los cosenos directores para los demás satelites en común entre el
receptor A y B.\newline

    Hasta este punto, el planteamiento de las matrices de cosenos directores
y el modelo de pseudorango es similar al que puede considerarse para la
solución de posicionamiento autónomo, para cada receptor. \newline

Ahora el planteamiento para el algoritmo de posicionamiento cooperativo
propuesto (WLS-DCP), toma en cuenta el planteamiento de
\cite{hedgecock2014precise} y el observable de distancia planteado en la
ecuación \ref{eq:d_est}, para modificar la estructura de la matriz de
cosenos directores.

    \subsubsection{Coseno director asociado a la distancia entre duplas
receptores}\label{coseno-director-asociado-a-la-distancia-entre-duplas-receptores}

Para efectos del planteamiento se considera que:

\begin{itemize}
    \item la dupla cooperativa esta conformada por los receptores A y B
    \item A es el receptor principal 
    \item B es un receptor remoto 
\end{itemize}

Entonces para la dupla conformada por A y B se tiene que, la distancia
entre los receptores obedece a la distancia geométrica planteada en la
ecuación \ref{eq:d_est} y que los respectivos cosenos directores en las
direcciones ``x, y, z'' son:


    \[\hat{d_{AB}^{x}} = \frac{- x_{A} + x_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{d_{AB}^{y}} = \frac{- y_{A} + y_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{d_{AB}^{z}} = \frac{- z_{A} + z_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    Considerando que la posición de cualquier receptor que conforme una
dupla, es calculada de forma iterativa por el algoritmo numérico WLS al
dar solución al sistema de ecuaciones planteado en la matriz de cosenos
directores.\newline

Al incorportar la relación geométrica adicional que representa el efecto
de ligadura entre el receptor principal y el remoto, por medio del
coseno director asociado a la distancia que los separa. De forma
implícita, el algoritmo numérico está en capacidad de minimizar el error
las coordenadas de los receptores y el error en el valor estimado de la
distancia que separa a los receptores que conforman la dupla.\newline

Con lo anterior, se define que la matriz de cosenos directores en el
receptor remoto \(B\) y empleada por el algoritmo WLS-DCP, incorpora
dentro de sí el coseno director asociado a la distancia entre el
receptor principal y remoto. De esta forma, la expresión para las
cosenos directores en el receptor remoto (B), será:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{H_{x_B}^{0}} & \hat{H_{y_B}^{0}} & \hat{H_{z_B}^{0}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{1}} & \hat{H_{y_B}^{1}} & \hat{H_{z_B}^{1}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{2}} & \hat{H_{y_B}^{2}} & \hat{H_{z_B}^{2}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{3}} & \hat{H_{y_B}^{3}} & \hat{H_{z_B}^{3}} & 1\\\hat{d_{AB}^{x}} & \hat{d_{AB}^{y}} & \hat{d_{AB}^{z}} & 0\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    \subsection{La matriz de cosenos directores
cooperativa}\label{la-matriz-de-cosenos-directores-cooperativa}

Tomando como punto de partida las matrices de coseno directores para
cada uno de los receptores que conforman la agrupación y anexando el
planteamiento del coseno director para las distancias en los receptores
remotos.

se tiene que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  El número de filas de la matriz de cosenos directores cooperativa es:
  \[Rows = n_{sats}*n_{rx} + (n_{rx} - 1))\]
\end{itemize}

Esto debido a que los matrices de cosenos directores para los receptores
remotos, tendrán siempre una fila adicional.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  El número de columnas de la matriz de cosenos cooperativa es:
  \[Cols = n_{vars}*n_{rx}\]
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item $n_{sats}$ es el número de satélites visibles en común para la agrupación de receptores.
    \item $n_{rx}$ es el número que componen la agrupación de receptores.
    \item $n_{vars}$ es número de variables $x, y, z, \tau$ a resolver en cada receptor en interacción para el cálculo de posicionamiento cooperativo.
\end{itemize}

Para efectos demostrativos considere el caso de tres receptores en
interacción (\(n_{rx} = 3\)) y cuatro satelites en común (\(n_{rx}\) =
4), con lo cual la matriz de cosenos directores cooperativa sería:


    \begin{equation}\left[\begin{array}{cccccccccccc}\hat{H_{x_A}^{0}} & \hat{H_{y_A}^{0}} & \hat{H_{z_A}^{0}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{1}} & \hat{H_{y_A}^{1}} & \hat{H_{z_A}^{1}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{2}} & \hat{H_{y_A}^{2}} & \hat{H_{z_A}^{2}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{3}} & \hat{H_{y_A}^{3}} & \hat{H_{z_A}^{3}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{0}} & \hat{H_{y_B}^{0}} & \hat{H_{z_B}^{0}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{1}} & \hat{H_{y_B}^{1}} & \hat{H_{z_B}^{1}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{2}} & \hat{H_{y_B}^{2}} & \hat{H_{z_B}^{2}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{3}} & \hat{H_{y_B}^{3}} & \hat{H_{z_B}^{3}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{d_{AB}^{x}} & \hat{d_{AB}^{y}} & \hat{d_{AB}^{z}} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{0}} & \hat{H_{y_k}^{0}} & \hat{H_{z_k}^{0}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{1}} & \hat{H_{y_k}^{1}} & \hat{H_{z_k}^{1}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{2}} & \hat{H_{y_k}^{2}} & \hat{H_{z_k}^{2}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{3}} & \hat{H_{y_k}^{3}} & \hat{H_{z_k}^{3}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{d_{Ak}^{x}} & \hat{d_{Ak}^{y}} & \hat{d_{Ak}^{z}} & 0\end{array}\right]\end{equation}

    
    Una visión generalizada de la matriz de cosenos directores cooperativa,
permite deducir que cualquier variación en las coordenadas estimadas
para un receptor de la agrupación, se verá reflejada en la posición de
sus semejantes a través del coseno director de distancia que este
conforme con los demas receptores de la agrupación.\newline

    \subsubsection{Vector de residuales.}\label{vector-de-residuales.}

De manera análoga al planteamiento del posicionamiento autónomo, el
vector de residuales ∆P contempla la agrupación de los vectores de
residuales autónomos para cada uno de los receptores que conforman una
dupla de receptores trabajando en ámbito cooperativo. (ej: receptores a
y b, son una dupla cooperativa)


    \[\left ( \left[\begin{matrix}\Delta{P_{A}^{(1)}}\\\Delta{P_{A}^{(2)}}\\\Delta{P_{A}^{(3)}}\\\Delta{P_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{A}^{(1)} - \hat{\rho_{A}^{(1)}}\\P_{A}^{(2)} - \hat{\rho_{A}^{(2)}}\\P_{A}^{(3)} - \hat{\rho_{A}^{(3)}}\\P_{A}^{(4)} - \hat{\rho_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right], \quad \left[\begin{matrix}\Delta{P_{B}^{(1)}}\\\Delta{P_{B}^{(2)}}\\\Delta{P_{B}^{(3)}}\\\Delta{P_{B}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{B}^{(1)} - \hat{\rho_{B}^{(1)}}\\P_{B}^{(2)} - \hat{\rho_{B}^{(2)}}\\P_{B}^{(3)} - \hat{\rho_{B}^{(3)}}\\P_{B}^{(4)} - \hat{\rho_{B}^{(4)}}\end{matrix}\right]\right )\]

    

    Para el caso particular de posicionamiento cooperativo, se puede
apreciar que:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\Delta{P_{A}^{(1)}}\\\Delta{P_{A}^{(2)}}\\\Delta{P_{A}^{(3)}}\\\Delta{P_{A}^{(4)}}\\\Delta{P_{B}^{(1)}}\\\Delta{P_{B}^{(2)}}\\\Delta{P_{B}^{(3)}}\\\Delta{P_{B}^{(4)}}\\\Delta{d_{AB}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{A}^{(1)} + \tau^{1} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(2)} + \tau^{2} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{2} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(3)} + \tau^{3} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{3} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(4)} + \tau^{4} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{4} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{B}^{(1)} + \tau^{1} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{1} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(2)} + \tau^{2} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{2} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(3)} + \tau^{3} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{3} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(4)} + \tau^{4} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{4} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{B}\right)^{2}}\\d_{AB} - \sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    Adicionalmente, el término asociado con el coseno director de la
distancia entre los receptores que conforman una dupla cooperativa,
forma parte del vector de residuales. Por esta razón, por cada dupla de
receptores que se conforma en el ámbito cooperativo, el vector de
residuales tendrá una fila adicional en la cual se establece la
diferencia entre el observable de distancia y su respectivo modelo
algebraico.

    \subsection{dimensiones y solución del minimos
cuadrados}\label{dimensiones-y-soluciuxf3n-del-minimos-cuadrados}

Si se considerará la solución de posicionamiento autonómo para el
receptor \(A\), este sistema de ecuaciones comprende un sistema de
ecuaciones determinado para el cúal obtendrían soluciones fijas
\(x_a, y_a, z_a, \tau_a\). Sin embargo es de aclarar que, un receptor
GPS hoy día puede observar en promedio 8 a 9 satélites a lo largo de un
día, con lo cúal el sistema de ecuaciones anterior se convierte en un
sistema sobredeterminado con múltiples soluciones, de las cuales
interesa la solución para la cúal, la diferencia entre los valores
calculados y los medidos desde el receptor sean mínimas; para ello, se
hace uso de una técnica númerica como mínimos cuadrados para obtener
soluciones númericas basadas en dicho criterio de minimizar el error del
estimado de posición.

\begin{equation}
\begin{aligned}
         \hat{e} = min(\Delta{P} - H*\Delta{X}) 
\end{aligned}
\end{equation}

    \subsection{Los pesos del minimo cuadrado
ponderado}\label{los-pesos-del-minimo-cuadrado-ponderado}

La matriz de pesos (weights) se construye tomando en cuenta que el
coseno director establece una relación de distancia tan cual como ocurre
en el posicionamiento diferencial, con lo cual se asume que el satélite
con mayor elevación entre el conjunto de satélites en común, es
referencia para establecer el peso de todos los elementos de la matriz
de pesos, excepto para los elementos en la fila y columna en que se
ubica el peso para el termino del coseno director de la distancia, los
cuales tomaran valor cero a excepción de la diagonal.\newline

El peso a asignar al término de coseno director de la distancia, se
apoya en la ley exponencial presentada en el planteamiento de
Rhedgecock, el coseno director de la distancia entre una dupla de
receptores, es equivalente a la proyección del vector unitario de la
distancia en dirección al satélite en común entre los receptores.

\[\epsilon = 2.476x{10}^{-8}{x}^2\]

Con lo cual, se considera que el peso para la relación geométrica de
ligadura establecida mediante el cosenos director de distancia, esta
relacionada con la ongitud de baseline entre los receptores y
adicionalmente es es válida para todo el conjunto de satélites en común
que existe entre cada dupla cooperativa conformada entre el receptor
principal y los receptores remotos.

    \section{Desarrollo experimental}\label{sec:Experiments}

    En este capítulo se presentan los distintos escenarios sobre los cuales
se evaluará el posicionamiento cooperativo en pro de determinar si este
contribuye a mejorar la precisión en posicionamiento de receptores de
una frecuencia (single-frequency GPS receivers), trabajando en modo
cooperativo. \newline

En dichos escenarios se plantea el uso de diferentes modelos de
corrección ionosférica e incertidumbre en el observable de distancia
entre duplas de receptores, para evaluar el nivel de impacto de estas
variables sobre el nivel de precisión en posicionamiento de los
receptores que conforman una agrupación.\newline

Para determinar en que escenarios el posicionamiento diferencial
cooperativo (diferential cooperative positioning), permite mejorar la
precisión en posicionamiento de un receptor GPS con respecto a su
posicionamiento en modo autónomo.\newline

\section{Indice de mejora}\label{indice-de-mejora}

Para determinar el error promedio de los receptores móviles operando en
modo cooperativo y su mejora en el nivel de precisión con respecto al
posicionamiento autónomo. La métrica \emph{indice de mejora} se define
como:

\textit{El promedio de la diferencia entre el error de posicionamiento en modo autónomo ${E}_{stand}$ y modo cooperativo ${E}_{coop}$, para cada uno de los receptores de una agrupación; para un conjunto de $n$ observaciones durante un día GPS.}

Es importante mencionar que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Se denomina agrupación de receptores, a un conjunto de receptores que
  pueden ver satélites en común; a partir de los cuales se obtienen los
  datos para llevar a cabo la ejecución del algoritmo de posicionamiento
  cooperativo diferencial.
\item
  El error promedio cooperativo (\(\hat{\Delta{E}}_{stand}^{coop}\)), es
  obtenido de promediar la diferencia entre los errores de
  posicionamiento autónomo \({E}_{stand}\) y cooperativo \({E}_{coop}\)
  de un receptor GPS, durante un periodo de tiempo. (ej: \(n\)
  observaciones en un día GPS))
\item
  El indice de mejora \({I}_{pos}\), hace referencia a que tanto mejora
  la precisión en posicionamiento de un receptor GPS, cuando intercambia
  información satelital con sus vecinos cercanos.
\end{itemize}

\subsection{El error promedio
cooperativo}\label{el-error-promedio-cooperativo}

El promedio de la diferencia entre el error de posicionamiento en ámbito
cooperativo y autónomo \(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\) , se obtiene de
considerar que cada receptor de la agrupación tiene \(n\) muestras de
observaciones GPS en común con sus vecinos. Con lo cual el valor de
\(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\), para cada receptor puede ser obtenido
mediante:

\begin{equation}
    {\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}} = \frac{\sum_{i=1}^{n} {({E(i)}_{stand}} - {E(i)}_{coop})}{n}
\end{equation}

\subsection{El índice de mejora}\label{el-uxedndice-de-mejora}

A partir del valor \(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\) de cada uno de los
receptores que conforman una agrupación de tamaño (\(m\)) receptores
cooperativos, se obtiene el indice de mejora (\({I}_{pos}\)), a partir
del promedio de los errores promedios cooperativos para cada agrupación
\(\bar{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\).

El valor de (\({I}_{pos}\)), sirve como indicador de que tanto mejora la
precisión en posicionamiento de un receptor trabajando en ambito
cooperativo con respecto a su nivel de error en posicionamiento
autonomo.\newline

El indice de mejora se define como:

\begin{equation}
    {I}_{pos} = \frac{\sum_{j=1}^{m} ({\hat{\Delta{E(j)}}_{stan}^{coop}} - \bar{\Delta{E(j)}}_{stan}^{coop})}{m}
\end{equation}

De manera que, si el valor de \(({I}_{pos}>0)\) es positivo indicará que
el error de posicionamiento en modo autónomo es mayor, comparado con el
obtenido en ámbito cooperativo. Entonces, los escenarios para los cuales
el indice de mejora es positivo, se consideran escenarios favorables
para el algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial planteado
en esta publicación.\newline

Para los casos desfavorables a la hipotesis, se consideran las
condiciones y escenarios bajo los cuales el indice \(({I}_{pos}<0)\) es
negativo

    \section{Los escenarios de
simulación}\label{los-escenarios-de-simulaciuxf3n}

El diseño experimental contempla el uso de observables C1 o P1.
Adicionalmente, la distancia entre cada pareja de receptores es un
considerada un observable al que se le puede atribuir nivel de ruido en
su medición. De forma que, se han definido un conjunto de cuatro
escenarios en los cuales se contempla la variación del modelo
ionosférico y el nivel de error en el observable d, para evaluar su
nivel de impacto sobre la precisión en posicionamiento de los receptores
que trabajan en ámbito de posicionamiento cooperativo.\newline

Para lo cual se ha considerado evaluar los días GPS 10, 11, 12,13 del
año 2017, de forma que se apreciar si la variación ionosférica tiene
impacto sobre la solución de algoritmo.\newline


    \subsection{Variación del modelo de corrección
ionosférico}\label{variaciuxf3n-del-modelo-de-correcciuxf3n-ionosfuxe9rico}

    Los modelos ionosféricos y combinaciones de cada uno de los escenarios
son:

\paragraph{Escenario 1: sin corrección
ionosférica}\label{escenario-1-sin-correcciuxf3n-ionosfuxe9rica}

Para este escenario tanto el receptor principal como los remotos no
emplean ningún modelo de corrección para mitigar el efecto de la
ionosféra.

\paragraph{Escenario 2: Diferencial
\#1}\label{escenario-2-diferencial-1}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptores remotos: ningún modelo de corrección Las condiciones
  representadas en este escenario serían similares a las de un sistema
  posicionamiento RTK. En el cual un conjunto de receptores se suple de
  la información disponible desde un receptor que cuenta con
  correcciones de doble frecuencia para mejorar su posicionamiento.
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 3: Diferencial
\#2}\label{escenario-3-diferencial-2}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo klobuchar A
  diferencia del escenario diferencial \#2, las condiciones de este
  escenario implican que los receptores remotos manejan el modelo de
  corrección de frecuencia sencilla klobuchar.
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 4: klobuchar}\label{escenario-4-klobuchar}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica modelo klobuchar
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo klobuchar Las
  condiciones de este escenario implican que todos los receptores
  emplean el modelo de corrección de frecuencia sencilla klobuchar.
  \textbf{ECUACIÖN}
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 5: Diferencial
\#3}\label{escenario-5-diferencial-3}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo standard A
  diferencia del escenario diferencial \#2, las condiciones de este
  escenario implican que los receptores remotos manejan el modelo de
  corrección de frecuencia sencilla klobuchar.
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 6: Standard}\label{escenario-6-standard}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica modelo standard
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo standard Las
  condiciones de este escenario implican que todos los receptores
  emplean el modelo de corrección standard \textbf{ECUACIÖN}
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 7: Diferencial
\#4}\label{escenario-7-diferencial-4}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo Cascaron Series
  de taylor A diferencia del escenario diferencial \#3, las condiciones
  de este escenario implican que los receptores remotos manejan el
  modelo Cascaron Series de taylor.
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 8: Cascaron Series de
taylor}\label{escenario-8-cascaron-series-de-taylor}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica modelo Cascaron Series
  de taylor
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo Cascaron Series
  de taylor Las condiciones de este escenario implican que todos los
  receptores emplean el modelo de Cascaron Series de taylor.
  \textbf{ECUACIÖN}
\end{itemize}

\subsection{Variación en el observable de
distancia}\label{variaciuxf3n-en-el-observable-de-distancia}

Para todos los escenarios anteriores se evalua simultaneamente, el
impacto que tiene la distancia y la sensibilidad de su medición en la
precisión de posicionamiento de los receptores que trabajan en modo
cooperativo.\newline

\begin{itemize}
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 0\%$
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 5\%$
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 10\%$
\end{itemize}

    \section{Ejecución de los
experimentos}\label{ejecuciuxf3n-de-los-experimentos}

En esta sección se presenta el análisis y valores de los indices de
mejora obtenidos para cada uno de los escenarios sobre los cuales se
evaluó el algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial.

    Los conjuntos de estaciones empleados para evaluar cada uno de los
escenarios anteriores será:


\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{llrl}
\toprule
{} &                 Receivers &  Size\_group & Location \\
Group &                           &             &          \\
\midrule
1     &  (ljrn, p553, p554, fzhs) &           4 &      USA \\
2     &              (CN20, TGPM) &           2 &   Panama \\
3     &              (TGMX, UNPM) &           2 &   Mexico \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:tabla_escenarios} Estaciones utilizadas para el estudio.}
            \label{tab:tabla_escenarios}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}

    
    En la siguiente figura se puede apreciar una visión geográfica de donde
se encuentran las agrupaciones utilizadas.\newline




    \subsection{Influencia del error en el estimado de distancia entre
receptores}\label{influencia-del-error-en-el-estimado-de-distancia-entre-receptores}

El indice de mejora tiene un comportamiento estable ante la variación en
el nivel de error en la distancia estimada entre el receptor principal y
los demás receptores.\newline 

\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{llllr}
\toprule
          &    &   &     &  index \\
stations & gps\_day & Enviroment & scenario &        \\
\midrule
cn20,tgpm & 10 & 1 & 1.1 &  3.629 \\
          &    &   & 1.2 &  3.629 \\
          &    &   & 1.3 &  3.629 \\
          &    & 2 & 2.1 & -4.240 \\
          &    &   & 2.2 & -4.240 \\
          &    &   & 2.3 & -4.240 \\
          &    & 3 & 3.1 & -5.862 \\
          &    &   & 3.2 & -5.862 \\
          &    &   & 3.3 & -5.862 \\
          &    & 4 & 4.1 &  0.449 \\
          &    &   & 4.2 &  0.449 \\
          &    &   & 4.3 &  0.449 \\
tgmx,unpm &    & 1 & 1.1 &  8.121 \\
          &    &   & 1.2 &  8.121 \\
          &    &   & 1.3 &  8.121 \\
          &    & 2 & 2.1 &  5.486 \\
          &    &   & 2.2 &  5.486 \\
          &    &   & 2.3 &  5.486 \\
          &    & 3 & 3.1 &  2.943 \\
          &    &   & 3.2 &  2.943 \\
          &    &   & 3.3 &  2.943 \\
          &    & 4 & 4.1 &  2.906 \\
          &    &   & 4.2 &  2.906 \\
          &    &   & 4.3 &  2.906 \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:variacion_distancia} Comportamiento constante del indice de mejora, ante la variacion en el observable de distancia.}
            \label{tab:variacion_distancia}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}
    
    \hfill  Como puede apreciarse en las tablas, la variación en el indice
de mejora para cualquiera de estos escenarios es mínima o
despreciable(negligible). Sin embargo, esto puede deberse a que las
distancia promedio para la agrupación lnrn, p553, p554 y fzhs es
alrededor de . Mientras que para las parejas cn20, tgmp y unpm,tgmx no
superan los 200m.

    Con lo anterior se concluye que el nivel de error en la distancia
conformada entre las duplas de receptores, no tiene influencia
significativa en el indice de mejora planteado en la sección
\ref{el-uxedndice-de-mejora}. Por lo tanto, el análisis se centrará en
evaluar que tiene la variación del modelo ionóferico empleado por los
receptores, considerando que las estaciones empleadas para este estudio
se encuentran sobre el caribe donde el el margen de error asociado al retraso inosférico es significativo.

    \subsection{Influencia del modelo
ionosférico}\label{influencia-del-modelo-ionosfuxe9rico}

En la tabla \ref{tab:tab_resultados} se presenta un consolidado del
indice de mejora obtenido para cada uno de los escenarios en los que se
varia el modelo ionosférico empleado por cada receptor. Es importante
mencionar, que se ha tomado como referencia un receptor principal y un
conjunto de receptores remotos dentro de cada agrupación evaluada, de
forma que el receptor principal podría ser cualquiera de los receptores
que conformen el grupo cooperativo.\newline

Sin embargo, para efectos de este estudio se han considerado escenarios
para los cuales los receptores remotos emplean el mismo modelo
ionosférico en algúnos casos.


\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{lrrrrrrrrrrrr}
\toprule
stations & \multicolumn{4}{l}{cn20,tgpm} & \multicolumn{4}{l}{ljrn,p553,p554,fzhs} & \multicolumn{4}{l}{tgmx,unpm} \\
gps\_day &        10 &      11 &     12 &       13 &                  10 &     11 &     12 &     13 &        10 &      11 &       12 &        13 \\
Enviroment &           &         &        &          &                     &        &        &        &           &         &          &           \\
\midrule
1          &     3.629 &   3.354 &  3.196 &    3.202 &               0.454 &  0.234 &  0.337 &  0.388 &     8.121 &   7.134 &    7.887 &    10.504 \\
2          &    -4.240 &  -3.823 & -2.663 &   -4.241 &              -0.828 & -0.879 & -0.855 & -0.867 &     5.486 &   4.954 &    5.290 &     7.155 \\
3          &    -5.862 &  -8.393 & -3.101 & -159.713 &              -2.392 & -2.503 & -2.445 & -2.549 &     2.943 &  -1.478 &  -35.861 &  -719.158 \\
4          &     0.449 & -16.150 &  1.496 & -461.596 &              -1.646 & -1.942 & -1.784 & -1.858 &     2.906 & -16.411 & -213.395 & -2115.060 \\
5          &    -4.107 &  -3.613 & -2.481 &   -4.129 &              -0.323 & -0.345 & -0.342 & -0.315 &     6.030 &   5.526 &    5.845 &     7.696 \\
6          &     4.413 &   4.168 &  3.854 &    3.942 &               1.130 &  0.952 &  1.020 &  1.125 &     9.168 &   8.243 &    8.956 &    11.556 \\
7          &    -4.129 &  -3.654 & -2.523 &   -4.153 &              -0.406 & -0.434 & -0.426 & -0.405 &     5.920 &   5.416 &    5.732 &     7.585 \\
8          &     4.261 &   4.009 &  3.721 &    3.797 &               1.020 &  0.833 &  0.909 &  1.004 &     8.956 &   8.032 &    8.741 &    11.342 \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:tab_resultados} Indices de mejora obtenidos en los experimentos.}
            \label{tab:tab_resultados}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}


\begin{figure}
        \begin{center}
            \adjustimage{max size={.7\linewidth}{.7\paperheight}}{Resultados.pdf}
            \caption{Figura \ref{fig:fig_res} HeatMap of improvement index for different scenarios.}
            \label{fig:fig_res}
        \end{center}
    \end{figure}

   
    \section{Conclusiones}\label{conclusiones}

\hfill
Apoyados en la figura \ref{fig:fig_res} la cúal sintetiza los resultados
obtenidos para el indice de mejora en los escenarios propuestos para
este estudio, se puede concluir que:

\begin{itemize}
\item
  la corrección ionosférica de doble frecuencia en el escenario
  Diferential cooperative positioning es desfavorable, ya que solo la
  agrupación \(tgmx, unpm\) lográ mejorar su nivel de precisión
  empleando este tipo de configuracíón.
\item
  la combinación de corrección ionosférica de doble frecuencia y modelo
  ionósferico klobuchar, resulta ser el escenario mas desfavorable para
  Diferential cooperative positioning. En los escenarios 3 y 4, cerca de
  un 95\% de los resultados de indice de mejora fueron valores
  negativos, inclusive outliers producto de problemas de convergencia en
  el algoritmo ante la alta varianza en el vector de residuales, que
  podría esta asociada a la diferencia que existe entre los dos modelos
  de corrección ionósferica,
\item
  para los escenarios en los que se plantea la corrección de doble
  frecuencia sobre el receptor principal, como es el caso de los
  ambientes 5 y 7. En los cuales 2 de las 3 agrupaciones no logran
  mejorar precisión en posicionamiento. Justamente la agrupación
  \(ljrn,p553,p554,fzhs\), tiene como desventaja ser la agrupación con
  mayor distancia promedio entre duplas de receptores, esto hace implica
  un mayor nivel de error en el estimado de la longitud de linea de dase
  (baseline) obtenido por el algoritmo WLs, tras cada iteración. Tan
  solo la pareja \(tgmx, unpm\), presenta indices de mejora positivos.
  esto podría estar asociada a dos factores; el primero de ellos es la
  distancia entre los receptores de esta dupla, la cual no supera los
  150 m. el segundo factor importante es la ubicación y visibilidad de
  satélites en común de esta agrupación, lo cúal implica contar con más
  información para la tarea de posicionamiento.
\item
  los escenarios más favorables para Diferential cooperative positioning
  son los escenarios 1, 6 y 8. Estos escenarios tiene una caracteristica
  en particular, para estos escenarios se tiene que los modelos de
  corrección ionosférica empleados en el receptor principal y remotos es
  el mismo, es decir, el indice de mejora para estos escenarios esta
  \textbf{intimamente} relacionado con el estimado de distancia.
\item
  Es importante resaltar que la variación en este observable no afecta
  el indice, según lo expuesto en la sección
  \ref{influencia-del-error-en-el-estimado-de-distancia-entre-receptores},
  para variaciones del 0\%, 5\% y 10\% de la distancia real entre duplas
  la variación en el indice de mejora es imperceptible.
\end{itemize}



    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
%\begin{thebibliography}{1}
%\end{thebibliography}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}
\end{document}